\chapter{Vergleich zu Hadoop}

Im folgenden Kapitel wird ein Vergleich von Apache Spark mit Apache Hadoop angestellt, wobei ein direkter Vergleich aus unterschiedlichen Blickwinkeln möglich ist. So können einerseits beide Plattformen im Gesamten verglichen werden, andererseits ist es aber durchaus auch sinnvoll, lediglich Spark mit dem in Hadoop eingesetzten MapReduce zu vergleichen. Aus diesem Grund werden zwei verschiedene Quellen herangezogen und beide Blickwinkel berücksichtigt. Als Grundlage für den Vergleich im Ganzen dient ein Artikel von \citeauthor{SinghEtAl2015} \cite{SinghEtAl2015}, für den Vergleich nur mit Hadoop MapReduce ein Blog-Eintrag von \citeauthor{Hess2016} \cite{Hess2016}.

\section{Vergleich mit Hadoop}

\begin{table}[ht]
	\caption[Vergleich von Apache Hadoop und Apache Spark]{Vergleich von Apache Hadoop und Apache Spark \cite[Auszug aus:][Tabelle 2]{SinghEtAl2015}}
	\label{tab:vergleich_von_hadoop_und_spark}
	\centerline{
		\scriptsize{
			\begin{tabularx}{1.15\textwidth}{*7{X}}
				\toprule[1.5pt]
				\textbf{Plattform} & \multicolumn{3}{l}{\textbf{System/Plattform}} & \multicolumn{3}{l}{\textbf{Applikation/Algorithmus}} \tabularnewline
				\cmidrule(lr){2-4}\cmidrule(lr){5-7}
				& \textbf{Skalierung} & \textbf{Data I/O} & \textbf{Fehlertoleranz} & \textbf{Real-Time Verarbeitung} & \textbf{Datengrößen} & \textbf{Iterative Aufgaben} \tabularnewline
				\toprule[1.5pt]
				Hadoop & \ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72} \tabularnewline
				\midrule
				Spark & \ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72}\ding{72}\ding{72} & \ding{72}\ding{72}\ding{72} \tabularnewline
				\bottomrule[1.25pt]
			\end{tabularx}}}
\end{table}
		
\subsubsection{Skalierung}

Aufgrund der Tatsache, dass beide Systeme mit Cluster-Managern arbeiten, und bei Spark der Cluster-Manager selbst ausgesucht werden kann (siehe \autoref{sek:spark_core}), kann die Aussage gemacht werden, dass beide Systeme hochskalierbar sind und hierbei kein System hervorgehoben werden kann. 

\subsubsection{Data I/O}

Bei Hadoop werden die zu verarbeitenden Daten von einem persistenten Plattenspeicher gelesen. Apache Spark dagegen verwaltet seine Daten, sofern die Datengröße es zulässt im Arbeitsspeicher. In diesem Punkt liegt der Vorteil bei Apache Spark, da das Lesen von Daten von Plattenspeichern im Gegensatz vom Arbeitsspeicher zeitintensiver ist. Gleichwohl werden beide Systeme in Netzwerken eingesetzt, was zu einem potentiellen Nachteil bezüglich der Performance führen kann.

\subsubsection{Fehlertoleranz}

Beide Systeme gelten als Fehlertolerant und bieten von Haus effiziente Mechanismen dafür. Dies wird u. a. durch das verteilte Arbeiten auf Clustern gewährleistet, wobei im Fehlerfall abgebrochene oder fehlgeschlagene Verarbeitungsschritte erneut auf anderen Knoten durchgeführt werden können. Beide Systeme sind also in jeder Hinsicht ebenbürtig.

\subsubsection{Real-Time Verarbeitung}

Cluster-Systeme sind typischerweise nicht für das Verarbeiten von Echtzeit-Daten ausgelegt. Grund hierfür ist die bereits erwähnte potentielle Problemfaktor bzgl. des Austausches von Daten über das Netzwerk zwischen den einzelnen Knoten. Außerdem werden die einzelnen Knoten nicht mit der Hardware, welche speziell für das Verarbeiten von Echtzeitdaten optimiert ist, ausgestattet. Auch in diesem Aspekt ist keines der Systeme hervorzuheben.

\subsubsection{Datengrößen}

Auch bei diesem Faktor sei wieder erwähnt, dass beide Systeme auf Clustern arbeiten und sie somit prinzipiell sehr große Datenmengen verarbeiten können. Aus diesem Grund kommen beide Systeme wieder auf eine gleiche Wertung.

\subsubsection{Iterative Aufgaben}

Dieser Faktor hängt mit dem zweiten Faktor, der Data I/O Performance, zusammen und spiegelt das selbe Ergebnis wider. Aufgrund der Bearbeitung von Daten im Arbeitsspeicher und nicht im Plattenspeicher können iterative Aufgaben von Apache Spark nicht makellos aber dennoch besser bearbeitet werden, was zu einem Vorteil in diesem Punkt führt.

\section{Vergleich mit Hadoop MapReduce}

\subsubsection{Performance}

Bei dem Vergleich der Performance kann auf den Punkt \enquote{Data I/O} aus dem vorherigen Kapitel referenziert werden. Hier lässt sich sagen, dass Spark aufgrund der In-Memory-Verarbeitung im Vorteil liegt und somit als performanter angesehen werden kann. Weiterhin gibt die verwendete Quelle an, dass Spark im Vergleich zu Hadoop MapReduce Daten nahezu in Echtzeit verarbeiten kann, was im Widerspruch mit der Aussage in der vorherigen Sektion steht, in der behauptet wird, dass keine der beiden Systeme für eine Echtzeitverarbeitung ausgelegt sind. 

\subsubsection{Einfachheit}

In der Kategorie Einfachheit punktet Spark mit dem Angebot von benutzerfreundlichen \glspl{api} in den bereits erwähnten Programmiersprachen Scala, Java, Python und R. Auch der in Spark verwendete \gls{sql}-ähnliche Dialekt sowie der interaktive Modus erleichtern den Umgang mit Spark. Im Gegensatz hierzu bietet Hadoop MapReduce keine Freiheiten in solchem Ausmaß.

\subsubsection{Kosten}

Beide Systeme im Gesamten stehen unter Open-Source-Lizenzen und sind somit ohne Kosten erhältlich. Jedoch bedarf es bei beiden Systemen an Hardware, um zu laufen. So wird bei Hadoop MapReduce viel Plattenspeicher benötigt, wohin gegen bei Spark viel Arbeitsspeicher benötigt wird, welcher teurer ist, als der Plattenspeicher. Dieser Umstand wird jedoch dadurch kompensiert, in dem gewöhnlich weniger Knoten in einem Cluster benötigt werden, was zu weniger Kosten führt. Zusammenfassend kann hier nicht sicher gesagt werden, wer in diesem Punkt im Vorteil ist.

\subsubsection{Datenverarbeitung}

In diesem Punkt unterscheiden sich die beiden Systeme wahrscheinlich am meisten. So können bei beiden Systemen generell die gleichen Operationen ausgeführt werden. Dennoch arbeiten sie intern komplett unterschiedlich. Wohingegen Hadoop MapReduce nach jedem Schritt Zwischenergebnisse auf der Platte abspeichert und zum Fortführen von weiteren Schritten die Zwischenergebnisse erneut gelesen werden müssen, benötigt Spark wie des Öfteren bereits erwähnt keinen ständigen Zugriff auf eine Platte und arbeitet auf der Basis des Arbeitsspeichers, was sich in einem performanteren Arbeiten widerspiegelt. 

\subsubsection{Fehlertoleranz}

Auch in diesem Punkt gibt es einen wesentlichen Unterschied der beiden Systeme. So gibt es in Hadoop MapReduce sogenannte Task- und JobTracker, welche ständig miteinander kommunizieren, um Ausfälle zu registrieren und darauf zu reagieren, indem Berechnungen neu angestellt werden. Spark dagegen arbeitet, wie auch schon des Öfteren erwähnt, mit \glspl{rdd}, welche ihrerseits für ein fehlertolerantes Verhalten sorgen. Wenn ein Teil eines \glspl{rdd} verloren geht, wird das erkannt und die hierfür nötigen Operationen und Berechnungen erneut ausgeführt.